%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\newcommand{\droite}[2]{
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.5, baseline={($(current bounding box.center)+(0,-2.5ex)$)}]
  \draw[-latex] (-6,0) -- (6,0);
  \foreach \i in {-5, ..., 5} {
    \draw (\i,.1) -- (\i,-.1);
  }
  \draw (0, 0) node[above]{\small 0};
  \draw (1, 0) node[above]{\small 1};
\ifstrempty{#1}{}{
  \draw (#1,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #1};
  \draw (#2,0) node{\Large$[$} node[above=1ex]{\small #2};
  \draw[line width=4pt] (#1, 0) -- (#2, 0);
}
\end{tikzpicture}
}

\title{(In)Équations du premier degré}
\date{19/10}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DS \no2B}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle
\textbf{Nom : ..............................}

\begin{exercice}[Intervalles --- 3 points]
Compléter le tableau suivant.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Inéquation & Intervalle & Droite des réels\\
  \hline
  \hline
  & $x\in\left]-\infty; 0\right]$& \droite{}{ } \\
  \hline
  $x\geq3$ & & \droite{}{} \\
  \hline
   & & \droite{-5}{2} \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Union et intersection --- 3 points]
On considère les intervalles $I=\left]5; -1\right]$ et $J=\left]2; +\infty\right[$.
Répondre vrai ou faux aux affirmations suivantes.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[a.]
\item  $-1\in I\cup J$
\item  $9\in I\cup J$
\item  $-5\in I\cup J$
\item  $8\in I\cap J$
\item  $1\in I\cap J$
\item  $-7\in I\cap J$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Inéquations --- 6 points]~
\begin{enumerate}
\item Résoudre chacune des inéquations suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $x+3\geq 2x+1$
\item $2>-8-x$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle.
\[x+3\geq 2x+1 \text{ et }2>-8-x\]
\item Même question avec :
\[x+3\geq 2x+1 \text{ ou }2>-8-x\]
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle rectangle --- 8 points]
  On considère le triangle suivant, où $x$ est variable. Les longueurs sont données en centimètres.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \draw (0, 0) node[below left]{$A$} -- (4, 0) node[below right]{$B$} node[midway, below]{$x+1$} -- (0, 2) node[above left]{$C$} node[midway, above right]{$2x-1$} -- (0, 0) node[midway, left]{3};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  L'objet de l'exercice est de savoir pour quelles valeurs de $x$ le triangle $ABC$ est rectangle en $A$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que le triangle est rectangle en $A$ si et seulement si : $3x^2-6x-9=0$.
    \item Montrer que $3\left( x+1 \right)\left( x-3 \right)=3x^2-6x-9$.
    \item Résoudre $3\left( x+1 \right)\left( x-3 \right)=0$.
    \item En déduire les valeurs de $x$ pour lesquelles le triangle $ABC$ est rectangle en $A$. Quelles sont alors les dimensions du triangle ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
